[
    {
        "question": " 'मेघ आए' कविता किसके द्वारा रचित है ?",
        "options": [
            "सर्वेश्वर दयाल सक्सेना",
            "महादेवी वर्मा",
            "ललद्यद",
            "राजेश जोशी"
        ],
        "answer": "सर्वेश्वर दयाल सक्सेना"
    },
    {
        "question": " मेघ कैसे आए ?",
        "options": [
            "बन - ठन कर",
            "बेतरतीब",
            "अस्त - व्यस्त",
            "लापरवाह बनकर"
        ],
        "answer": "बन - ठन कर"
    },
    {
        "question": " गाँव में पाहुन कहां से आए थे ?",
        "options": [
            "नगर से",
            "गाँव से",
            "विदेश से",
            "कस्बे से"
        ],
        "answer": "नगर से"
    },
    {
        "question": " घाघरा उठा कर कौन भागी थी ?",
        "options": [
            "छोटी लड़कियाँ",
            "पत्तियाँ",
            "औरतें",
            "धूल"
        ],
        "answer": "धूल"
    },
    {
        "question": " दरवाजे - खिड़कियाँ किसके खुलने लगे थे ?",
        "options": [
            "गाँव - गाँव",
            "गाँव - नगर",
            "नगर - नगर",
            "गली - गली"
        ],
        "answer": "गली - गली"
    },
    {
        "question": "' गरदन उचकाए' कौन देखने लगे ?",
        "options": [
            "वृद्ध आदमी",
            "लड़के",
            "पेड़",
            "औरतें"
        ],
        "answer": "पेड़"
    },
    {
        "question": " हवा कैसे चली थी ?",
        "options": [
            "सब कुछ उड़ाती",
            "नाचती - गाती",
            "रोती हुई",
            "शोर करती"
        ],
        "answer": "नाचती - गाती"
    },
    {
        "question": " किसकी ओट से लता अकुलाई थी ?",
        "options": [
            "पेड़",
            "खिड़की",
            "झाड़ी",
            "किवाड़"
        ],
        "answer": "किवाड़"
    },
    {
        "question": " पाहुन को देख कौन ठिठका था ?",
        "options": [
            "नाला",
            "झाड़ियाँ",
            "पड़ोसिनें",
            "नदी"
        ],
        "answer": "नदी"
    },
    {
        "question": " 'बरस बाद सुधि लीन्ही ' किसने कहा था ?",
        "options": [
            "बरगद",
            "आम",
            "पीपल",
            "नीम"
        ],
        "answer": "पीपल"
    },
    {
        "question": "' हरसाया ताल' क्या भरकर लाया ?",
        "options": [
            "थाली",
            "परात",
            "गिलास",
            "लोटा"
        ],
        "answer": "परात"
    },
    {
        "question": " मिलन के अवसर पर क्या ढरके थे ?",
        "options": [
            "मन के पीड़ा - भाव",
            "पसीने के कण",
            "आंसू",
            "हृदय के दुख"
        ],
        "answer": "आंसू"
    },
    {
        "question": " परिवार के सदस्य परात में पानी भरकर क्यों लाते थे ?",
        "options": [
            "हाथ धोने के लिए",
            "चरण धोने के लिए",
            "मुँह धोने के लिए",
            "कपड़े धोने के लिए"
        ],
        "answer": "चरण धोने के लिए"
    },
    {
        "question": " चारों ओर आकाश में क्या छा गया ?",
        "options": [
            "प्रकाश",
            "धूल",
            "मेघ",
            "अंधेरा"
        ],
        "answer": "मेघ"
    },
    {
        "question": " नदी ने अपने मुख पर क्या सरका लिया ?",
        "options": [
            "घास",
            "पत्ते",
            "केश",
            "घूंघट"
        ],
        "answer": "घूंघट"
    },
    {
        "question": "' क्षितिज अटारी' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "उत्प्रेक्षा",
            "यमक"
        ],
        "answer": "रूपक"
    },
    {
        "question": "' धूल भागी घाघरा उठाए' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "मानवीकरण",
            "रूपक",
            "अनुप्रास",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "मानवीकरण"
    },
    {
        "question": " बिजली की तुलना किससे की गई है ?",
        "options": [
            "नदी से",
            "वर्षा से",
            "नायिका से",
            "अटारी से"
        ],
        "answer": "नायिका से"
    },
    {
        "question": " भावों को स्वाभाविकता प्रदान करने के लिए कवि ने किन शब्दों का प्रयोग किया गया है ?",
        "options": [
            "विदेशी",
            "सांकेतिक",
            "देशज",
            "तत्सम"
        ],
        "answer": "देशज"
    },
    {
        "question": " मेघ कहां पहुँच गए हैं ?",
        "options": [
            "बग़ीचे में",
            "क्षितिज रूपी अटारी पर",
            "घर के अंदर",
            "घर के दरवाज़े पर"
        ],
        "answer": "क्षितिज रूपी अटारी पर"
    }
]